% yet
% another
% package
% to
% typeset
% algorithms
%
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\ProvidesPackage{algo}[03/01/2006]
\RequirePackage{ifthen,calc,keyval,float,amssymb}
\typeout{algo package version 1.3}
\newif\ifalgoendkeyword
\newif\ifalgonumbered
\algoendkeywordtrue
\algonumberedfalse

\DeclareOption{noendkeyword}{\algoendkeywordfalse}
\DeclareOption{numbered}{\algonumberedtrue}

\newcommand{\algokeywordof}{}
\newcommand{\algokeywordalgo}{}
\newcommand{\algokeywordbegin}{}
\newcommand{\algokeywordend}{} 
\newcommand{\algokeywordif}{}
\newcommand{\algokeywordwhile}{} 
\newcommand{\algokeywordendwhile}{}
\newcommand{\algokeywordrepeat}{} 
\newcommand{\algokeyworduntil}{}
\newcommand{\algokeywordendif}{} 
\newcommand{\algokeywordelse}{}
\newcommand{\algokeywordelseif}{} 
\newcommand{\algokeyworddo}{}
\newcommand{\algokeywordthen}{} 
\newcommand{\algokeywordendforeach}{} 
\newcommand{\algokeywordforeach}{} 
\newcommand{\algokeywordendfor}{}
\newcommand{\algokeywordfor}{} 
\newcommand{\algokeywordfrom}{}
\newcommand{\algokeywordto}{} 
\newcommand{\algokeywordswitch}{}
\newcommand{\algokeywordchoice}{} 
\newcommand{\algokeywordendchoice}{}
\newcommand{\algokeywordendswitch}{} 
\newcommand{\algokeywordvaut}{}
\newcommand{\algokeywordcase}{} 
\newcommand{\algokeywordendcase}{}
\newcommand{\algokeyworddefault}{} 
\newcommand{\algokeywordvar}{}
\newcommand{\algokeywordconst}{} 
\newcommand{\algokeywordtype}{}
\newcommand{\algokeywordproc}{} 
\newcommand{\algokeywordfunc}{}
\newcommand{\algokeywordfunction}{} 
\newcommand{\algokeywordreturn}{}
\newcommand{\algokeywordarray}{}
\newcommand{\algokeywordrecord}{}
\newcommand{\algokeywordendrecord}{}
\newcommand{\algokeywordstep}{}
\newcommand{\algokeywordpf}{}
\newcommand{\algokeywordexit}{} 
\newcommand{\algokeywordbreak}{}

\newcommand{\algofrenchkeywords}{%
  \renewcommand{\algokeywordalgo}{Algorithme}%
  \renewcommand{\algokeywordbegin}{Début}%
  \renewcommand{\algokeywordend}{Fin}%
  \renewcommand{\algokeywordif}{Si}%
  \renewcommand{\algokeywordwhile}{TantQue}%
  \renewcommand{\algokeywordendwhile}{FinTantQue}%
  \renewcommand{\algokeywordrepeat}{Répéter}%
  \renewcommand{\algokeyworduntil}{Jusque}%
  \renewcommand{\algokeywordendif}{FinSi}%
  \renewcommand{\algokeywordelse}{Sinon}%
  \renewcommand{\algokeywordelseif}{SinonSi}%
  \renewcommand{\algokeyworddo}{Faire}%
  \renewcommand{\algokeywordthen}{Alors}
  \renewcommand{\algokeywordforeach}{PourChaque}%
  \renewcommand{\algokeywordendforeach}{FinPourChaque}%  
  \renewcommand{\algokeywordof}{De}%
  \renewcommand{\algokeywordfor}{Pour}%
  \renewcommand{\algokeywordendfor}{FinPour}%
  \renewcommand{\algokeywordfrom}{variantDe}%
  \renewcommand{\algokeywordto}{à}%
  \renewcommand{\algokeywordswitch}{SelonQue}%
  \renewcommand{\algokeywordchoice}{Choix}%
  \renewcommand{\algokeywordendchoice}{FinChoix}%
  \renewcommand{\algokeywordendswitch}{FinSelonQue}%
  \renewcommand{\algokeywordvaut}{vaut}%
  \renewcommand{\algokeywordcase}{Cas}%
  \renewcommand{\algokeywordendcase}{FinCas}%
  \renewcommand{\algokeyworddefault}{Sinon}%
  \renewcommand{\algokeywordvar}{Variable}%
  \renewcommand{\algokeywordconst}{Constante}%
  \renewcommand{\algokeywordtype}{Type}%
  \renewcommand{\algokeywordproc}{Procédure}%
  \renewcommand{\algokeywordfunc}{Fonction}%
  \renewcommand{\algokeywordfunction}{Routine}%
  \renewcommand{\algokeywordreturn}{Retourner}%
  \renewcommand{\algokeywordarray}{Tableau}%
  \renewcommand{\algokeywordexit}{Stop}%
  \renewcommand{\algokeywordbreak}{Quitter}%
  \renewcommand{\algokeywordrecord}{Enregistrement}%
  \renewcommand{\algokeywordendrecord}{FinEnregistrement}%
  \renewcommand{\algokeywordstep}{parPasDe}%
  \renewcommand{\algokeywordpf}{Pf}}

\newcommand{\algoenglishkeywords}{%
  \renewcommand{\algokeywordalgo}{Algorithm}%
  \renewcommand{\algokeywordbegin}{Begin}%
  \renewcommand{\algokeywordend}{End}%
  \renewcommand{\algokeywordif}{If}%
  \renewcommand{\algokeywordwhile}{While}%
  \renewcommand{\algokeywordendwhile}{EndWhile}%
  \renewcommand{\algokeywordrepeat}{Repeat}%
  \renewcommand{\algokeyworduntil}{Until}%
  \renewcommand{\algokeywordendif}{Endif}%
  \renewcommand{\algokeywordelse}{Else}%
  \renewcommand{\algokeywordelseif}{Elsif}%
  \renewcommand{\algokeyworddo}{Do}%
  \renewcommand{\algokeywordthen}{Then}%
  \renewcommand{\algokeywordforeach}{ForEach}%
  \renewcommand{\algokeywordendforeach}{EndForEach}%  
  \renewcommand{\algokeywordof}{Of}%
  \renewcommand{\algokeywordfor}{For}%
  \renewcommand{\algokeywordendfor}{EndFor}%
  \renewcommand{\algokeywordfrom}{from}%
  \renewcommand{\algokeywordto}{to}%
  \renewcommand{\algokeywordswitch}{Switch}%
  \renewcommand{\algokeywordchoice}{Choice}%
  \renewcommand{\algokeywordendchoice}{EndChoice}%
  \renewcommand{\algokeywordendswitch}{EndSwitch}%
  \renewcommand{\algokeywordvaut}{of}%
  \renewcommand{\algokeywordcase}{Case}%
  \renewcommand{\algokeywordendcase}{EndCase}%
  \renewcommand{\algokeyworddefault}{Default}%
  \renewcommand{\algokeywordvar}{Variable}%
  \renewcommand{\algokeywordconst}{Constant}%
  \renewcommand{\algokeywordtype}{Type}%
  \renewcommand{\algokeywordproc}{Procedure}%
  \renewcommand{\algokeywordfunc}{Function}%
  \renewcommand{\algokeywordfunction}{Routine}%
  \renewcommand{\algokeywordreturn}{Return}%
  \renewcommand{\algokeywordarray}{Array}%
  \renewcommand{\algokeywordreturn}{Return}%
  \renewcommand{\algokeywordexit}{Exit}%
  \renewcommand{\algokeywordrecord}{Record}%
  \renewcommand{\algokeywordendrecord}{EndRecord}%
  \renewcommand{\algokeywordstep}{Step}%
  \renewcommand{\algokeywordpf}{Proc}}

\algofrenchkeywords
\DeclareOption{english}{\algoenglishkeywords}

%
% la manière d'écrire une déclaration par défaut : identificateur:type
%
\newcommand{\algoformatidtype}[2]{##1\kern.2ex:\kern.2ex{\algotypefont##2\/}}
\let\algo@origkeywordfunction=\algokeywordfunction
\let\algo@origkeywordfunc=\algokeywordfunc
\let\algo@origkeywordproc=\algokeywordproc
\newcommand{\algovoidtype}{void}

\newcommand{\algopascalstyledecls}{%
  \renewcommand{\algoformatidtype}[2]{##1\kern.2ex:\kern.2ex{\algotypefont##2\/}}%
  \let\algokeywordfunction=\algo@origkeywordfunction%
  \let\algokeywordfunc=\algo@origkeywordfunc%
  \let\algokeywordproc=\algo@origkeywordproc%
}
  
\newcommand{\algocstyledecls}{%
  \renewcommand{\algoformatidtype}[2]{%
    {\algotypefont##2\/} ##1}%
  \let\algo@origkeywordfunction=\algokeywordfunction%
  \let\algokeywordfunction=\unskip%
  \let\algo@origkeywordfunc=\algokeywordfunc%
  \let\algokeywordfunc=\unskip%
  \let\algo@origkeywordproc=\algokeywordproc%
  \let\algokeywordproc=\unskip%
}

\algopascalstyledecls
\DeclareOption{cstyledecls}{\algocstyledecls}

\ProcessOptions

%
% marges de l'environnement algo
%
\newlength{\algoleftmargin}
\newlength{\algorightmargin}
\newlength{\algotopmargin}
\newlength{\algobottommargin}

\setlength{\algoleftmargin}{15pt}
\setlength{\algorightmargin}{10pt}
\setlength{\algotopmargin}{6pt}
\setlength{\algobottommargin}{6pt}

%
% longueur de chaque tabulation
%
\newlength{\algoindentwidth}
\setlength{\algoindentwidth}{15pt}

%
% caractéristiques de la boîte englobant l'algo
%
\newlength{\algoboxsep}
\newlength{\algoboxrule}
\setlength{\algoboxrule}{.4pt}
\setlength{\algoboxsep}{5pt}

%
% dimension des barres
%
\newlength{\algorulewidth}
\setlength{\algorulewidth}{1pt}

\newcounter{c@imbrication}         % le niveau d'imbrication des instructions
\newcounter{c@indentation}         % compteur pour boucler sur l'imbrication
\newcounter{c@instruction}         % le numéro des instructions

%
% modification du niveau d'imbrication ; macros appelées par les
% commandes d'affichage des instructions
%
\newcommand{\agauchetoute}{\setcounter{c@imbrication}{0}}
\newcommand{\decaladroite}{\addtocounter{c@imbrication}{1}}
\newcommand{\decalagauche}{\addtocounter{c@imbrication}{-1}}

%
% les instructions
%
\newcommand{\ALGO}[1]{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{algo} #1}}

\newcommand{\BEGIN}{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{begin}}%
  \decaladroite{}}

\newcommand{\END}{%
  \decalagauche%
  \ecritligne{\textalgokw{end}}%
  \decalagauche{}}

\newcommand{\STATE}[2][]{%
  \ecritligne{#2\doinlinecomment{#1}}}

\newcommand{\STATENF}[2][]{%
  \ecritligne{\formatnotformal{#2}\numbernotformal{#1}}}

\newcommand{\IF}[2][]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{if} #2 \textalgokw{then}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}
\newcommand{\ELSEIF}[2][]{%
  \decalagauche%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{elseif} #2 \textalgokw{then}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite%
}

\newcommand{\FOREACH}[3][]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{foreach} 
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{#2}{#1$\rhd$#2}
    \textalgokw{of} #3
    \textalgokw{do}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\FOR}[4][]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{for} #2 \textalgokw{from} 
    #3 \textalgokw{to} #4 \textalgokw{do}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}
\newcommand{\FORGEN}[1]{%
  \ecritligne{\textalgokw{for} #1 \textalgokw{do}}%
  \decaladroite{}%
}
\newcommand{\FORGENNF}[1]{%
  \ecritligne{\textalgokw{for} \formatnotformal{#1} \textalgokw{do}}%
  \decaladroite{}%
}
\newcommand{\FORSTEP}[4]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{for} #1 \textalgokw{from} 
    #2 \textalgokw{a} #3 
    \textalgokw{step} #4 \textalgokw{do}%
  }%
  \decaladroite{}%
}


\newcommand{\WHILE}[2][]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{while} #2 \textalgokw{do}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite%
}
\newcommand{\REPEAT}[1][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{repeat}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\ENDREPEAT}[2][until]{%
  \decalagauche{}%
  \ecritligne{\textalgokw{#1} #2}%
}

\newcommand{\ENDREPEATNF}[2][until]{%
  \decalagauche{}%
  \ecritligne{\textalgokw{#1} \formatnotformal{#2}}%
}

\newcommand{\ELSE}[1][]{%
  \decalagauche%
  \ecritligne{\textalgokw{else}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\SWITCH}[2][]{%
  \ecritligne{%
    \textalgokw{switch} #2 \textalgokw{vaut}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\CHOICE}{%
  \ecritligne{\textalgokw{choice}}%
  \decaladroite{}%
}


\newcommand{\CASE}[2][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{case} #2 :\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\SHORTCASE}[2]{%
  \ecritligne{\textalgokw{case} #1 : #2}%
}

\newcommand{\DEFAULT}[1][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{default}\doinlinecomment{#1}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\ENDWHILE}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endwhile}}\fi%
}

\newcommand{\ENDFOREACH}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endforeach}}\fi%
}
\newcommand{\ENDFOR}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endfor}}\fi%
}
\let\ENDFORGEN=\ENDFOR
\let\ENDFORSTEP=\ENDFORSTEP

\newcommand{\ENDIF}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endif}}\fi%
}

\newcommand{\ENDSWITCH}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endswitch}}\fi%
}
\newcommand{\ENDCHOICE}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endchoice}}\fi%
}

\newcommand{\ENDCASE}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endcase}}\fi%
}

\newcommand{\ENDRECORD}{%
  \decalagauche%
  \ifalgoendkeyword\ecritligne{\textalgokw{endrecord}}\fi%
}

\newcommand{\VAR}{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{var}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\CONST}{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{const}}%
  \decaladroite{}%
}

\newcommand{\TYPE}{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{type}}%
  \decaladroite{}%
}
\newcommand{\ENDPF}{\decalagauche}
\newcommand{\ENDVAR}{\decalagauche}
\newcommand{\ENDCONST}{\decalagauche}
\newcommand{\ENDTYPE}{\decalagauche}

\newcommand{\DECLVAR}[3][]{%
  \ecritligne{\algoformatidtype{#2}{#3}\doinlinecomment{#1}}}

\newcommand{\DECLTYPE}[3][]{%
  \ecritligne{{\algotypefont#2\/} = {\algotypefont#3\/}\doinlinecomment{#1}}}

\newcommand{\DECLCONST}[4][]{%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}%
  {\ecritligne{#2 = #3\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\doinlinecomment{#4}}}}%
  {\ecritligne{\algoformatidtype{#2}{#1} = #3\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\doinlinecomment{#4}}}}%
}

\def\DECLCONST{%
  \@ifnextchar[%]
  {\alg@declconstcomment}{\alg@declconst}}

\def\alg@declconst#1#2{\ecritligne{#1 = #2}}

\def\alg@declconstcommentwithtype[#1][#2]#3#4{%
  \ecritligne{\algoformatidtype{#3}{#2}=#4\doinlinecomment{#1}}}

\def\alg@declconstcommentwithouttype[#1]#2#3{%
  \ecritligne{#2 = #3\doinlinecomment{#1}}}

\def\alg@declconstcomment[#1]{%
  \@ifnextchar[%]
  {\alg@declconstcommentwithtype[#1]}%
  {\alg@declconstcommentwithouttype[#1]}%
}


% ARRAY tableau sans taille 
\newcounter{c@tabdim}
\newcommand{\ARRAY}[2][1]{%
  \textalgokw{array} {\algotypefont#2}
  \setcounter{c@tabdim}{0}%
  {\upshape\algotextfont%
  \whiledo{\value{c@tabdim}<#1}{[]\stepcounter{c@tabdim}}}%
  }

% DIMARRAY tableau avec taille
\def\DIMARRAY{%
  \@ifnextchar[%]
  {\alg@dimarray}{\alg@defarray}}

\def\alg@dimarray[#1]{%
  \@ifnextchar[%]
  {\alg@multidimarray[#1]}%
  {\alg@monodimarray[#1]}%
}

\def\alg@multidimarray[#1][#2]{%
  \@ifnextchar[%]
  {\alg@tridimarray[#1][#2]}%
  {\alg@bidimarray[#1][#2]}%
}

\def\alg@defarray#1{\textalgokw{array} {\algotypefont#1} {\upshape[MAX]}}
\def\alg@monodimarray[#1]#2{\textalgokw{array} {\algotypefont#2} {\upshape[#1]}}
\def\alg@bidimarray[#1][#2]#3{\textalgokw{array} {\algotypefont#3} {\upshape[#1][#2]}}
\def\alg@tridimarray[#1][#2][#3]#4{\textalgokw{array}
  {\algotypefont#4} {\upshape[#1][#2][#3]}}


\newcommand{\RECORD}[1]{%
  \ecritligne{{\algotypefont#1\/} = \textalgokw{record}}%
  \decaladroite%
}

\newcommand{\DECLFIELD}[3][]{%
  \ecritligne{\algoformatidtype{#2}{#3}\doinlinecomment{#1}}%
}

\newcommand{\algopfinsymb}{\textsf{\footnotesize D}\kern-.79em$\bigcirc$}
\newcommand{\algopfoutsymb}{\textsf{\footnotesize R}\kern-.79em$\bigcirc$}
\newcommand{\algopfinoutsymb}{\textsf{\footnotesize T}\kern-.75em$\bigcirc$}


\newcommand{\pfarg}[2]{\algoformatidtype{#1}{#2}}
\newcommand{\pfargin}[2]{\algopfinsymb{}~\pfarg{#1}{#2}}
\newcommand{\pfargout}[2]{\algopfoutsymb{}~\pfarg{#1}{#2}}
\newcommand{\pfarginout}[2]{\algopfinoutsymb{}~\pfarg{#1}{#2}}


\newcommand{\txtFUNCTION}[4][]{%
  {\algotextfont%
  \ifthenelse{\equal{#4}{}}{%
    \textalgokw{function} #2(\,#3\,)\doinlinecomment{#1}}
  {%
    \algoformatidtype{\textalgokw{function} #2(\,#3\,)}{#4}
    \doinlinecomment{#1}}}%
}


\newcommand{\FUNCTION}[4][]{%
  \agauchetoute%
  \ifthenelse{\equal{#4}{}}{%
    \ecritligne{\textalgokw{function}
      #2(\,#3\,)\doinlinecomment{#1}}%
  }{\ecritligne{%
    \algoformatidtype{\textalgokw{function} #2(\,#3\,)}{#4}%
    \doinlinecomment{#1}}}%
}


\newcommand{\PROC}[3][]{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{\textalgokw{proc} #2(\,#3\,)\doinlinecomment{#1}}%
}

\newcommand{\FUNC}[4][]{%
  \agauchetoute%
  \ecritligne{%
    \algoformatidtype{\textalgokw{func} #2(\,#3\,)}{#4}%
    \doinlinecomment{#1}}
}
    

\newcommand{\EXIT}[1][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{exit}\doinlinecomment{#1}}%
}

\newcommand{\BREAK}[1][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{break}\doinlinecomment{#1}}%
}

\newcommand{\RETURN}[2][]{%
  \ecritligne{\textalgokw{return} #2\doinlinecomment{#1}}%
}

\newcommand{\algocommentbeginchars}{\{}
\newcommand{\algocommentendchars}{\}}

\newcommand{\formatcomment}[1]{%
  \algocommentbeginchars\ % caractère de début de commentaire et un espace
  {\algocommentfont #1}\     % le commentaire lui-même dans la bonne fonte
  \algocommentendchars}   % le caractère de fin de commentaire
  
\newcommand{\formatinlinecomment}[1]{%
  \quad% un espace 
  \algocommentbeginchars{} % caractère de début de commentaire + un espace
  {\algocommentfont #1}\  % commentaire dans la bonne fonte + un espace
  \algocommentendchars}   % le caractère de fin de commentaire

\newcommand{\doinlinecomment}[1]{%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{\formatinlinecomment{#1}}}

\newcommand{\COMMENT}[1]{%
  \ecritligne{\formatcomment{#1}}%
}

\newcommand{\ANDCOMMENT}[1]{%
  \ecritligne{ ET \formatcomment{#1}}%
}

\newcommand{\formatnotformal}[1]{{\algonftxtfont #1}}

\newcommand{\numbernotformal}[1]{%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{{\algonfnumfont{$\quad$(#1)}}}}


%
% affichage du numéro de l'instruction, appelé
%
\newcommand{\numerotealgo}{%
  \makebox[0pt][r]{%
    \makebox[\algoboxsep+1em+\algoboxrule][l]{%
      \tiny{\rmfamily\arabic{c@instruction}}}}}

\newcommand{\unnumberedalgo}{\algonumberedfalse}
\newcommand{\numberedalgo}{\algonumberedtrue}

%
% instruction appelée pour mettre en place l'instruction à la bonne

%
% les options que l'on peut passer à l'environnement algo
%
\define@key{algopt}{numbered}[true]{%
  \algonumberedtrue}
\define@key{algopt}{unnumbered}[true]{%
  \algonumberedfalse}

\define@key{algopt}{declsstyle}{%
  \csname algo#1styledecls\endcsname}

\define@key{algopt}{rulewidth}{%
  \setlength{\algorulewidth}{#1}}

\define@key{algopt}{indentwidth}{%
  \setlength{\algoindentwidth}{#1}}


\define@key{algopt}{endkeyword}[true]{%
  \algoendkeywordtrue
}
\define@key{algopt}{noendkeyword}[true]{%
  \algoendkeywordfalse  
}

\newcommand{\algoendkeyword}{\algoendkeywordtrue}
\newcommand{\noalgoendkeyword}{\algoendkeywordfalse}

\define@key{algopt}{informal}[true]{%
  \renewcommand{\algotextfont}{\rmfamily\upshape}%
  \setlength{\algoboxrule}{0pt}%
  \setlength{\algoboxsep}{0pt}%
}

\define@key{algopt}{noframe}[true]{%
  \setlength{\algoboxrule}{0pt}%
  \setlength{\algoboxsep}{0pt}%
}

\define@key{algopt}{boxrule}{%
  \setlength{\algoboxrule}{#1}%
}
\define@key{algopt}{boxsep}{%
  \setlength{\algoboxsep}{#1}%
}
\define@key{algopt}{rightmargin}{%
  \setlength{\algorightmargin}{#1}%
}
\define@key{algopt}{leftmargin}{%
  \setlength{\algoleftmargin}{#1}%
}
\define@key{algopt}{topmargin}{%
  \setlength{\algotopmargin}{#1}%
}
\define@key{algopt}{bottommargin}{%
  \setlength{\algobottommargin}{#1}%
}

\newif\ifalgosuite
\define@key{algopt}{continue}[0]{\algosuitetrue}

\newcounter{c@chaineouverte}
\setcounter{c@chaineouverte}{0}

\newcommand{\chainecaractere}{%
  \ifthenelse{\value{c@chaineouverte}=0}{%
    "\algostringfont%
    \setcounter{c@chaineouverte}{1}}{%
    \setcounter{c@chaineouverte}{0}%
    \algotextfont"}}

{\catcode`"=\active\global\let"\chainecaractere}%


%
% la commande pour dessiner le cadre autour de l'algo
%
\newcommand{\makealgobox}[1]{%
  \setlength{\fboxrule}{\algoboxrule}%
  \setlength{\fboxsep}{\algoboxsep}%
  \fbox{#1}}

%
% fontes
%
\newcommand{\algotextfont}{\ttfamily\upshape}
\newcommand{\algostringfont}{\rmfamily\upshape}
\newcommand{\algocommentfont}{\rmfamily\slshape}
\newcommand{\algokeywordfont}[1]{{\small\sffamily\upshape\bfseries#1}}
\newcommand{\algotypefont}{\rmfamily\itshape}
\newcommand{\algonftxtfont}{\rmfamily\upshape}
\newcommand{\algonfnumfont}{\sffamily\upshape}

\newcommand{\textalgotxt}[1]{{\algotextfont#1\/}}
\newcommand{\textalgostr}[1]{{\algostringfont#1\/}}
\newcommand{\textalgocom}[1]{{\algocommentfont#1\/}}
\newcommand{\textalgokw}[1]{\algokeywordfont{\csname algokeyword#1\endcsname}}
\newcommand{\textalgotype}[1]{{\algotypefont#1\/}}
\newcommand{\textalgonftxt}[1]{{\algonftxtfont#1\/}}
\newcommand{\textalgonfnum}[1]{{\algonfnumfont#1\/}}

\newlength{\interligne}
\newlength{\demiinterligne}
\setlength{\interligne}{1.2\baselineskip}
\setlength{\demiinterligne}{\interligne/2}

\newlength{\algodim@hb}
\newlength{\algodim@pb}
\newlength{\algodim@hl}
\newlength{\algodim@pl}
\newlength{\algodim@tmp}
\newlength{\algorulevsep}
\setlength{\algorulevsep}{2pt}

% Ecriture d'une ligne de l'algo : on fait une boucle pour insérer des
% tabulations correspondant au niveau d'imbrication 
 % (stockée dans c@imbrication)

\newcommand{\ecritligne}[1]{%
  \setcounter{c@indentation}{0}% compteur d'indentation 
  \refstepcounter{c@instruction}%
  \ifalgonumbered%
  \numerotealgo
  \fi
  \settoheight{\algodim@hl}{#1}%
  \settodepth{\algodim@pl}{#1}%
  \setlength{\algodim@tmp}{\baselineskip-\lastalgolinedepth-\algodim@hl}
  \ifthenelse{\lengthtest{\lineskiplimit<\algodim@tmp}}%
  {\setlength{\algodim@hb}{\baselineskip-\lastalgolinedepth-\algorulevsep}}%
  {\setlength{\algodim@hb}{\lineskip+\algodim@hl-\algorulevsep}}%
  \setlength{\algodim@pb}{\algodim@pl+\algorulevsep}%
  % pour chaque niveau d'imbrication on dessine une barre
  \whiledo{\value{c@indentation}<\value{c@imbrication}}{%
    \hspace*{.335\algoindentwidth}% tracé de la barre
    \raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\rule[-\algodim@pb]{\algorulewidth}{\algodim@pb+\algodim@hb}}%
    \hspace*{.665\algoindentwidth}\hspace*{-\algorulewidth}% tabulation       
    \stepcounter{c@indentation}%
  }%
  #1\\% saut de ligne
  \setlength{\lastalgolinedepth}{\algodim@pl}%
}

%
% l'environnement algo lui-même
%
\newlength{\lastalgolinedepth}
\newsavebox{\algobox}
\newenvironment{algo}[1][]%
{%
  \setlength{\lastalgolinedepth}{0pt}%
  \ifx\NoAutoSpaceBeforeFDP\undefined%
  \else%
  \NoAutoSpaceBeforeFDP%
  \fi%
  \algosuitefalse%
  \setkeys{algopt}{#1}%
  \ifalgosuite%
  \else%
  \setcounter{c@imbrication}{0}%
  \setcounter{c@instruction}{0}%
  \fi%
  \catcode`"=\active%
  \algotextfont%
  \begin{lrbox}{\algobox}%
    \begin{minipage}{\linewidth-\algoboxrule-\algoboxrule-\algoboxsep-\algoboxsep-\algorightmargin-\algoleftmargin}%-\rightmargin-\leftmargin}%
    \begin{flushleft}%
       \setlength{\baselineskip}{\interligne}%%
       \setlength{\lineskip}{4pt}%
       \setlength{\lineskiplimit}{5pt}%
    \ignorespaces}%
    {%
    \end{flushleft}%
   \end{minipage}%
  \end{lrbox}%
  \begin{flushleft}%
    \leavevmode\unskip\vspace*{\algotopmargin}\noindent%
    \hspace*{\algoleftmargin}\makealgobox{\usebox{\algobox}}%
    \vspace*{\algobottommargin}%
  \end{flushleft}%
\unskip}


%
% algorithmes flottants
%
\floatstyle{ruled}
\newfloat{floatalgo}{thpb}{loa}
\floatname{floatalgo}{Algorithme}
%
% quelques macros
%
\newcommand{\recoit}{$\leftarrow$}
\let\assign\recoit

\newcommand{\fleche}{\raisebox{-1pt}{\Pisymbol{pzd}{219}}}
%
% argument de commande \comarg{n} ou \comarg[1]{fichier}  
%
\ifx\argument\@undefined
\newcommand{\argument}[2][]{%
  {\normalfont%
    \textsl{$\langle$#2%
      \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{$\mathit{_{#1}}$}$\rangle$}}}
\fi

\newcommand{\cmde}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}

\newcommand{\option}[1]{$[$\,#1\,$]$}

